馬圈人物：坐監講食力 簡炳墀

2018年08月12日

馬圈人物：坐監講食力 簡炳墀

■退休後的簡炳墀閒時種花打高球嘆雪茄，十分寫意。

「你咪叫我墀哥，我同你無關係。叫我簡先生最好，叫我簡Sir我無妨。」近年歸隱上水享受退休生活的五屆香港冠軍練馬師簡炳墀，牙擦作風依舊，霸氣本色不減。卸去一身公職的他品評今天香港社會時事，一貫口沫橫飛、口沒遮攔，嘴裏半點不饒人，言談間冷嘲熱諷卻不乏真知灼見，他豪言政府根本毋須填海解決住屋問題，「我帶你去睇，香港大把地，唔使填海。」

撰文：袁 豪
攝影︰李偉聲

■簡炳墀2011年因選舉舞弊鋃鐺入獄。

80歲的簡炳墀，是本港家喻戶曉的牙擦練馬師，放棄澳門練馬師牌照已有七年時間，昔日在馬場威風八面，沒料到退休後因賄選入罪經歷大半生最大挫折。人生本來就是充滿高低起跌，難得喜歡認叻的簡Sir放得低，不愁生活的他閒時種花養草、打高球、飲紅酒，風花雪月的退休生活令人羨慕。

土地及住屋問題，近年鬧得香港社會民怨沸騰，政府更表明有需要填海開闢土地。身為上水原居民的簡Sir卻大唱反調，直指新界依然有大量土地，認叻是個性使然，但這趟有根有據，他如數家珍般就隨口點出西貢、上水華山村、粉嶺、古洞北、古洞南、八鄉、十八鄉、石崗、打鼓嶺、沙頭角，以至他老家所在的河上鄉及塱原等多處地段，「政府可以去收購人哋嘅田地。全部收，畀錢補償。」

■2011年簡炳墀因賄選入罪，當時兩名兒子簡永輝（左）及簡永強（右）陪同出庭。

嘆中國其實好淒涼

既然簡Sir說新界那麼多土地，為何政府有另一套說法。簡Sir說得直接，政府根本無認真視察及發掘可建屋的土地，矛頭直指今天特區政府的一眾高官領導，「林鄭月娥用人不當，用埋啲廢人，全部一知半解。」他形容政府用人不當致令香港境況淒涼，「好似個家養咗幾個敗家仔。」

紛擾的搶地爭議無日無之，毗鄰簡Sir居處的粉嶺高爾夫球場是眾矢之的，因入獄被高球會終止會籍的他，卻反對示威者到高球場抗議，「塊地政府畀咗佢，你哋應該去政府示威。」仍然掛名新界鄉議局永遠顧問的簡Sir，早年也曾就新界男女平等繼承權到立法局大樓請願，語不驚人的他強調示威要揀正確對象，「應該去兵房示威，叫解放軍送返啲地出嚟。」

不過，對於時下年輕一代埋怨置業困難，簡Sir流露的是一面不屑，狠批憎人富貴厭人貧的心態，「父母留低大把錢，關你乜事？」他堅持年輕人應靠自己，勤力用心換取回報，「一份唔夠做夠兩份，買唔到樓唔好結婚，唔係一定要結婚，啲儍人冇錢，仲學人生仔。」他說話就是不近人情，但實話實說，從不轉彎抹角。

年輕人或會反駁簡Sir恃老賣老大講風涼話，但說得口響只因他曾經過艱辛的奮鬥歷程。回歸前的香港馬圈重洋輕華，華裔騎練是被看不起的弱勢一群，面對歧視及不平等待遇是家常便飯。簡Sir在這個年代能力壓一眾外籍對手，衞冕四屆冠軍練馬師，為華人掙回面子及尊嚴。

以往幾任港督也曾親身拜訪簡Sir這個「鄉下仔」，完全來自他自鳴得意的「食力」（實力），但歸根究柢「食力」源於份外勤力，每天凌晨三時已返回馬房打點馬匹起居飲食操練細節。在本港賽馬職業化的過去半世紀，他是唯一五奪冠軍的華籍練馬師。

平生最愛金錢的簡Sir，事事實際，今天絕對被納入社會上既得利益一族。不過，表面說話不留情面咄咄逼人，私下卻有鮮為人知的善心一面。眼見內地小童由皇崗每天跨境到港上學，以及山區孩子求學無門的境況，他卻非常慷慨，這些年一直默默在內地捐錢建學校及救災，「中國表面好風光，其實好淒涼。」

簡Sir有老派中國人觀念，即使個性要威認叻，但從不以做善事炫耀自己。目空一切的他在內地行善，不為討好任何人，對於口口聲聲愛國的人，他一概嗤之以鼻，「愛國係唔使講嘅，嗰啲人愛國愛港，嘥氣啦。愛咗就唔需要講咁多嘢，係咪？」

佩服英國人管理文化

簡Sir另一善心舉動，是2011年應昔日下屬所求，出資成立了「實力環保科技公司」。實力獲得環境保護署認證，在全港各處食肆回收棄置的食用油，廢棄的食用油經過環保處理後，再出口到英國等地製造肥皂。他平素極少理會環保公司日常運作，但實力卻越做越好漸見規模，現時已有十多輛貨車及近40名員工。

簡Sir憶述，當日成立環保公司，純粹為有困難的年輕人提供工作機會，不想他們流離失所，對員工的要求是肯做肯捱，絕不會介意他們的過去。愛面子的他也不忘自嘲，「坐監唔係咁容易坐，嗰啲叻人先坐監，嗰啲蠢人點會坐監。」江山易改，認低威也要攞彩，他幽默地點出幾個被判入獄的過氣高官名人名字，「個個都係叻人嚟，簡炳墀又係咁叻。」

簡Sir練馬叻，四名兒女的成就，今天更值得他沙塵，兩名兒子均是大律師，長子在英國倫敦開了兩間律師行，殊不容易；孻女過去應考特許公認會計師公會其中一張試卷，考獲全球第一名。他一直鼓勵兒女多讀書，背後無限量提供支持，「無文化、無水準，實被社會淘汰。」作為父親，他常叮囑兒女凡事莫強求，但求心安理得，「幫唔到人唔緊要，唔好害人就得。」

人生已到無欲無求階段，對於香港這個家，簡Sir最深的體會是「如果香港大陸化，就會好慘。」從來吝嗇稱讚外國人的他，對英國人的管理文化、擅於溝通妥協，坦言心悅誠服。眼見今天香港內部完全欠缺溝通，他滿腔怒憤。思前想後，他沒有奢求，「太過民主又唔係咁好，無民主又唔好，小小民主就好喇。」

下一則
下一則
巴基之星 不聽話非好馬

巴基之星 不聽話非好馬

設fb專頁 八十歲潮得起

佢係有料
講既野都岩
女人係雞

寫得不錯

啲儍人冇錢，仲學人生仔

窮人生仔正仆街

係有料既 華人都做到冠軍練馬師咁多年

無文化、無水準，實被社會淘汰。」作為父親，他常叮囑兒女凡事莫強求，但求心安理得，「幫唔到人唔緊要，唔好害人就得。」

事實

馬匹要忠心，簡Sir對騎師的要求，同樣要服從，他就曾為自己聘用的馬房主任騎師大動肝火，更史無前例的向馬會投訴自己夥計陣上未盡全力，「我係練馬師，我話你拉馬，就係拉馬。你班董事曉乜嘢？如果你識你做冠軍啦。」

呢樣真

香港岳飛

當年個賓妹而家身家有幾多？

邊個夥計 ？

簡sir